%1http://www.scribd.com/doc/53458407/10/Estruturacao-do-relatorio-de-qualificacao

%%
%% This is file `example.tex',
	%% generated with the docstrip utility.
%%
%% The original source files were:
%%1
%% coppe.dtx  (with options: `example')
%% 
%% This is a sample monograph which illustrates the use of `coppe' document
%% class and `coppe-unsrt' BibTeX style.
%% 
%% \CheckSum{1391}
%% \CharacterTable
%%  {Upper-case    \A\B\C\D\E\F\G\H\I\J\K\L\M\N\O\P\Q\R\S\T\U\V\W\X\Y\Z
%%   Lower-case    \a\b\c\d\e\f\g\h\i\j\k\l\m\n\o\p\q\r\s\t\u\v\w\x\y\z
%%   Digits        \0\1\2\3\4\5\6\7\8\9
%%   Exclamation   \!     Double quote  \"     Hash (number) \#
%%   Dollar        \$     Percent       \%     Ampersand     \&
%%   Acute accent  \'     Left 	1paren    \(     Right paren   \)
%%   Asterisk      \*     Plus          \+     Comma         \,
%%   Minus         \-     Point         \.     Solidus       \/
%%   Colon         \:     Semicolon     \;     Less than     \<
%%   Equals        \=     Greater than  \>     Question mark \?
%%   Commercial at \@     Left bracket  \[     Backslash     \\
%%   Right bracket \]     Circumflex    \^     Underscore    \_
%%   Grave accent  \`     Left brace    \{     Vertical bar  \|
%%   Right brace   \}     Tilde         \~}
%%
\documentclass[msc,
pdftex,
%doublespacing,
numbers]{coppe}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[pt,showend]{programma}
\usepackage{longtable}
\makelosymbols
\makeloabbreviations

\begin{document}
  \title{Utilização de uma metaheurística híbrida para solução do problema de construção de trilhos de aeronaves }
  \foreigntitle{Using a hybrid metaheuristic for solving the aircraft rotation problem}
 \author{Alexander}{de Almeida Pinto}
  \advisor{Prof.}{Lucídio}{dos Anjos Formiga}{Dr.}
 % \advisor{Prof.}{Nome do Segundo Orientador}{Sobrenome}{Ph.D.}
 % \advisor{Prof.}{Nome do Terceiro Orientador}{Sobrenome}{D.Sc.}

  \examiner{Prof.}{Antonio Carlos Cavalcanti}{Dr.}
  \examiner{Prof.}{Tatiana Aires Tavares}{Dra.}
  %\examiner{Prof.}{Nome do Terceiro Examinador Sobrenome}{D.Sc.}
  %\examiner{Prof.}{Nome do Quarto Examinador Sobrenome}{Ph.D.}
  %\examiner{Prof.}{Nome do Quinto Examinador Sobrenome}{Ph.D.}
  \department{SDI}
  \date{7}{2011}

  \keyword{Transporte}
  \keyword{Construção de trilhos de aeronaves}
  \keyword{Metaheurística}
  \keyword{Método Exato}
  \keyword{GRASP}
  \keyword{Rotas de Aeronaves}
  
 \maketitle
 
 \frontmatter


  \begin{abstract}
 
 Os problemas operacionais tem crescido muito em complexidade nos últimos tempos, o que tem tornado necessário o desenvolvimento de técnicas que possam agilizar a tomada de decisão. Empresas que não utilizam sistemas computadorizados com essa finalidade tem perdido espaço entre seus concorrentes.
 
 A construção de trilhos de aeronaves é considerado um dos principais problemas da indústria aeronáutica e se refere ao sequênciamento dos voos de uma companhia aérea de forma que o menor número de aeronaves seja necessário para opera-las. Esse problema possui uma característica combinatória e a sua resolução fica mais difícil a medida que a quantidade de voos envolvidos cresce. Entretanto pequenas modificações nos horários de partida desses voos, ou o acréscimo de algum voo de resposicionamento entre dois aeroportos próximos podem gerar soluções de baixo custo.
 
 Apresentamos uma algoritmo híbrido baseado na metaheurística GRASP, com a utilização do ILS e de programação inteira na busca local. Esse algoritmo é indicado para resolução de problemas de larga escala, pois nesse caso fica inviável a aplicação de um algoritmo puramente exato que poderia levar anos para realizar a tarefa. Os resultados preliminares tem mostrado agilidade na obtenção de boas soluções.
 \end{abstract}
 
 %\frontmatter
  
  %\dedication{A minha família e amigos cuja valia é imensurável.}

%\chapter*{Agradecimentos}

%  Gostaria de agradecer a todos que fizeram 

 % \begin{abstract}

  %Apresenta-se, nesta tese, ...

  %\end{abstract}

  %\begin{foreignabstract}

  %In this work, we present ...

  %\end{foreignabstract}


\chapter*{}

\tableofcontents
\listoffigures
\listoftables
\printloabbreviations
\printlosymbols

\mainmatter
  
\include{introducao}
\include{fundamentacao}
\include{geracaoinstancias}
\include{descricaoproblema}
\include{modelomatematico}
\include{metodoproposto}  
\include{resultados}
\include{conclusoes}

\backmatter
  
\bibliographystyle{coppe-plain}
\bibliography{bibliografia}

\appendix
\renewcommand{\thechapter}{\Alph{chapter}} % Usar letras ao inves denumeros para os capitulos
\setcounter{chapter}{0} % ressetar a contagem

\include{cronograma}


\include{instances/instance_artigo}
\include{instances/instance_artigo_tempo}
\include{instances/resultado_artigo}

\include{instances/instance_tam}
\include{instances/instance_tam_tempo}
\include{instances/resultado_tam}


\end{document}

